\documentclass[12pt]{article}

\usepackage[margin=1in]{geometry}
\usepackage{amsmath,amsthm,amssymb,enumerate, bbm, hyperref,graphicx, float,xcolor,titlesec}

\newenvironment{speciaalenumerate}{
\begin{enumerate}[(i)]
  \setlength{\itemsep}{1pt}
  \setlength{\parskip}{0pt}
  \setlength{\parsep}{0pt}
}{\end{enumerate}}

\definecolor{blauw}{RGB}{61,158,255}
\definecolor{donkerblauw}{RGB}{0,0,255}
\definecolor{donkergroen}{RGB}{46,148,0}
\definecolor{donkerrood}{RGB}{204,0,0}
\definecolor{firebrick}{rgb}{0.7, 0.13, 0.13}

\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}

\DeclareMathOperator*{\sign}{sign}
\DeclareMathOperator*{\ad}{ad}
\DeclareMathOperator*{\Der}{Der}
\DeclareMathOperator*{\res}{res}
\DeclareMathOperator*{\Li}{Li}
\DeclareMathOperator*{\trace}{trace}
\DeclareMathOperator*{\ord}{ord}
\DeclareMathOperator*{\lcm}{lcm}
\DeclareMathOperator*{\floor}{floor}
\DeclareMathOperator*{\Reel}{Re}
\DeclareMathOperator*{\rad}{rad}
\DeclareMathOperator*{\kerN}{\mathcal{N}}
\DeclareMathOperator*{\rangeR}{\mathcal{\mathcal{R}}}
\DeclareMathOperator*{\Rad}{rad}
\DeclareMathOperator*{\l1}{\ell^1(\mathbb{Z})}
\DeclareMathOperator*{\l2}{\ell^2}
\theoremstyle{plain}
\usepackage[dutch]{babel}
\newtheorem{lemma}{Lemma}
\titleformat{\section}
 {\normalfont\Large\bfseries}{\thesection}{1em}{}[{\titlerule[0.8pt]}]
\newcounter{thm}[section]
\renewcommand{\thethm}{\thesection.\arabic{thm}}
\def\claim#1{\par\medskip\noindent\refstepcounter{thm}\hbox{\bf \arabic{chapter}.\arabic{section}.\arabic{thm}. #1.}
\it\ %\ignorespaces
}
\def\endclaim{
\par\medskip}
\newenvironment{thm}{\claim}{\endclaim}

\newcommand{\norm}[1]{\left\lVert#1\right\rVert}


\begin{document}
%\maketitle
\section*{Kirkmans schoolmeisjes \hfill{\normalsize\normalfont\textit{Sven Polak, Universiteit van Amsterdam}}}
\noindent In deze vraag bekijken we een variant van een klassiek combinatorisch probleem.\footnote{Het oorspronkelijke probleem staat bekend als \emph{Kirkmans schoolmeisjesprobleem}, een vraag gesteld door Thomas P.\ Kirkman in~$1850$.}
\begin{align} \label{question} &\text{Verdeel~$15$ meisjes gedurende~$7$ (week)dagen  iedere dag in ten hoogste~$5$ groepen, zo dat }\notag \\[-2pt]
&\text{iedere twee meisjes op ten hoogste \'e\'en dag  in dezelfde groep zitten.} 
\end{align}
Hier zie je een voorbeeld van een oplossing voor~\eqref{question}.
{\small 
\begin{table}[H] \texttt{
\begin{tabular}{l|lllllll}
  & Ma & Di & Wo & Do & Vr & Za & Zo\\\hline 
 meisje 1  & A & A & A & A & A & A & A \\
 meisje 2  & A & B & B & B & B & B & B \\
 meisje 3  & A & C & C & C & C & C & C \\
 meisje 4  & B & A & C & B & D & D & D\\
 meisje 5  & B & B & A & C & E & E & E \\
 meisje 6  & B & D & D & D & A & C & B \\
 meisje 7  & C & A & E & D & C & B & E \\
 meisje 8  & C & B & D & E & D & A & C\\ 
 meisje 9  & C & E & B & A & E & C & D \\
 meisje 10 & D & C & B & E & A & D & E \\
 meisje 11 & D & D & E & C & B & A & D \\
 meisje 12 & D & E & D & B & C & E & A\\
 meisje 13 & E & C & E & A & D & E & B \\
 meisje 14 & E & D & C & E & E & B & A \\
 meisje 15 & E & E & A & D & B & D & C
\end{tabular}}
\caption{\small Een voorbeeld van een oplossing voor~\eqref{question}. Iedere dag nummeren we de groepen met \texttt{A}, \texttt{B}, \texttt{C}, \texttt{D} en \texttt{E}.}\label{tabelvoorbeeld}
\end{table}}
\begin{enumerate}[(a)]
    \item Bewijs dat in elke oplossing voor~\eqref{question}:
    \begin{enumerate}[i)] \item\label{i}  Iedere twee meisjes  op \emph{precies} een dag in dezelfde groep zitten.
    \item\label{ii} Iedere dag iedere groep grootte~$3$ heeft.
    \end{enumerate}
    \item  Stel dat een oplossing voor~\eqref{question} gegeven is. %, i.e., an arrangement of~$15$ meisjes~$7$ days in a week each day in at most~$5$ groups, such that any two meisjes are in the same group on at most one day.
    Het Schoolhoofd arriveert. Op elk van de~$7$ dagen wordt het Schoolhoofd aan \'e\'en van de bestaande $5$ groepen meisjes toegevoegd, zo dat elk van de~$15$ meisjes op een \emph{even} aantal dagen in dezelfde groep zit als het Schoolhoofd. %(So meisjes 1-15 may be in the same group as meisje 16 on more than one day.)% (but perhaps on more than one day).  
    
    Bewijs dat dit niet kan.
\end{enumerate}

\newpage 

\section*{Oplossing}
\begin{enumerate}[(a)]
    \item We nummeren de groepen iedere dag van~$1$ tot en met~$5$, de dagen van~$1$ tot en met~$7$ en de meisjes van~$1$ tot en met~$15$. We schrijven~$c_{i,j}$ voor de grootte van groep~$i$ op dag~$j$ ($i=1,\ldots,5$ en~$j=1,\ldots,7$). Definieer, voor $x,y \in \{1,\ldots,15\}$ (met~$x \neq y$),
    $$
    f(x,y):=  \begin{cases}1  &\mbox{als meisjes~$x$ en $y$ in dezelfde groep zitten op \'e\'en van de 7 dagen,}  \\ 
0  & \mbox{als meisjes~$x$ en~$y$ op geen enkele dag in dezelfde groep zitten.} \end{cases}
    $$
 Dan geldt
    \begin{align} \label{bewering} 
    135=\binom{15}{2} \geq \sum_{ \substack{ \{x,y\} \subseteq \{1,\ldots,15\}\\ x \neq y } } f(x,y)= \sum_{j=1}^7 \sum_{i=1}^5 \binom{c_{i,j}}{2}.
    \end{align} 
   Hier hebben we de gelijkheid verkregen door het totaal aantal keer dat er een tweetal meisjes in \'e\'en groep zit op twee manieren te tellen. 
    
   Voor iedere~$j \in \{1,\ldots,7\}$ geldt~$\sum_{i=1}^5 c_{i,j}=15$. %Dus voor iedere~$j$ geldt~$\sum_{i=1}^5 \binom{c_{i,j}}{2}= -\frac{15}{2} + \frac{1}{2} \sum_{i=1}^5 c_{i,j}^2 $. 
   Dus voor iedere~$j$ geldt vanwege Cauchy-Schwarz
    $$
   \mbox{$ 15^2 =\left(\sum_{i=1}^5 c_{i,j}\right)^2 \leq 5 \cdot \sum_{i=1}^5 c_{i,j}^2,$} 
    $$
    dus~$\sum_{i=1}^5 c_{i,j}^2 \geq 45$ voor iedere~$j$, dus~$\sum_{i=1}^5 \binom{c_{i,j}}{2} \geq 30/2=15$ voor iedere~$j$.
    
    Dus de meest rechtse term in~\eqref{bewering} is groter dan of gelijk aan~$7\cdot  15=135 = \binom{15}{2}$ (en dat is ook de meest linkse term). Dus er geldt gelijkheid in~\eqref{bewering} en dus~$\sum_{i=1}^5 \binom{c_{i,j}}{2}  =15$ voor iedere~$j$ en~$f(x,y)=1$ voor \emph{alle} paren~$\{x,y\} \subseteq \{1,\ldots, 15\}$ (met~$x \neq y$). Dit bewijst~i).\footnote{Een student mag ook zeggen: voor vaste~$j \in \{1,\ldots,7\}$  is $\sum_{i=1}^5 \binom{c_{i,j}}{2}$ onder de conditie dat~$\sum_{i=1}^5 c_{i,j}=15$ minimaal als~$c_{1,j}=\ldots=c_{5,j}=3$ vanwege de convexiteit van de binomiaalfunctie, en vervolgens afleiden dat gelijkheid geldt in~\eqref{bewering}. Dit is helemaal goed en levert meteen i) en ii) op.}
    
    Nu bewijzen we dat~$c_{i,j}=3$ voor iedere~$i,j$.  Zij~$j \in \{1,\ldots,7\}$ willekeurig gekozen. We hadden al gezien dat $\sum_{i=1}^5 \binom{c_{i,j}}{2} = 15$ (en natuurlijk ook $\sum_{i=1}^5 {c_{i,j}} = 15$), dus~$\sum_{i=1}^5 c_{i,j}^2 =45$. Zonder verlies van algemeenheid mogen we aannemen dat~$c_{1,j} \geq c_{2,j} \geq \ldots \geq c_{5,j}$, anders verwisselen we de nummers van de groepen op dag~$j$. Schrijf~$a:=c_{1,j}$. Dan geldt (weer vanwege Cauchy-Schwarz)
    $$
  \mbox{$  \sum_{i=1}^5 c_{i,j}^2 = a^2 + \frac{1}{4} \cdot 4 \sum_{i=2}^5 c_{i,j}^2 \geq a^2 + \frac{1}{4} \left(\sum_{i=2}^5 c_{i,j} \right)^2= a^2+ \frac{1}{4}(15-a)^2. $}
    $$
   Voor~$a \geq 4$ is~$a^2+ \frac{1}{4}(15-a)^2>45$, tegenspraak. Dus~$c_{i,j} \leq 3$ voor alle~$i$. Dus~$c_{i,j}=3$ voor alle~$i$. Omdat~$j$ willekeurig gekozen was, geldt~$c_{i,j}=3$ voor alle~$i,j$. Dit bewijst ii).
    \item Nummer de groepen iedere dag met \texttt{A}, \texttt{B}, \texttt{C}, \texttt{D} en \texttt{E}. We mogen aannemen dat het Schoolhoofd iedere dag aan groep \texttt{A} toegevoegd wordt. (Anders verwisselen we per dag  de labels \texttt{A}, \texttt{B}, \texttt{C}, \texttt{D} en \texttt{E} van de groepen.) Iedere dag zitten er~$3$ meisjes in groep~\texttt{A} (vanwege vraag (a)). Dus in totaal zit er~$3 \cdot 7=21$ keer een meisje in groep~\texttt{A}. Dus er is een meisje~$x$ dat op een oneven aantal dagen in groep~\texttt{A} zit. Dan zit het Schoolhoofd dus niet op een even aantal dagen  in dezelfde groep als meisje~$x$. 
   
  %  (In andere woorden: omdat het symbool \texttt{A} precies $7 \cdot 3=21$ keer voorkomt in een oplossing opgeschreven als in Tabel~\ref{tabelvoorbeeld}, moet er een rij van de tabel zijn waarin het aantal~\texttt{A}'s oneven is.)
\end{enumerate}


\end{document} 